德國一戰賠款還了92年，二戰那份還要還到2030年。

1919年6月28日，隨着《凡爾賽和約》的簽署，一戰總算落下了帷幕。但對於德國人來說，它們的一戰還遠未結束，根據「和約」他們需要支付2260億金馬克的賠款。1920年6月，協約國賠款委員會在法國布洛涅召開。並於次年正式確定，德國戰爭賠款數目為2690億金馬克，其中2260億為本金，其餘為利息，分42年還清。

如果按照2790金馬克摺合一公斤黃金計算，這筆賠款約為96416噸黃金的價值，幾乎是個天文數字。與此同時德國人給出的賠償方案為500億金馬克。最終，1921年協約國將德國賠款削減到1320億金馬克，分66年還清。德國國會也最終投票通過了這一方案。

但還錢絕對是個痛苦的過程。在1921年8月支付了首筆約20億金馬克的賠款後，德國魏瑪共和國就多次拖欠賠款。1923年拖欠賠款，導致法國舉兵佔領魯爾區；1928年「道威斯計劃」到期後，德國再次拖欠賠款；1929年「楊格計劃」將德國的賠款再次削減至1120億金馬克，但緊隨而來的經濟危機讓魏瑪共和國的財政再次陷入危機。100億馬克的紙幣連片麵包都買不到。

1933年，希特拉上台後，德國拒絕支付所有賠款，此時一戰賠款德國僅僅償還了1/8左右。不過這並不意味着協議的失效，戰敗後的德國很快就需要「新債舊賬」一起算。1953年，西德總理阿登納在「倫敦債務談判」上，同意繼續賠償戰前未償還的一戰賠款。直到2010年10月3日，才還完了最後一筆6995萬歐元的債務，結束了自己的一戰。

至於二戰的德國賠款，早在戰爭尚未結束的「雅爾塔」會議上就談及德國，應賠償200億美元給同盟國，其中100億歸蘇聯、80億歸英美、20億歸其它國家。到了戰後德國被四國分區佔領，盟國從各自佔領區內拆遷工業設備抵償賠款。後來蘇聯也確實是這麼做的，當然最後還是免除了東德的部分賠償。

不久，出於冷戰的緣故賠款又出現了變化。作為新盟友的美英法停止拆除機械設備，免除西德的賠償義務。1953年的《倫敦債務協定》又同意將二戰賠償推遲到兩德統一，但德國仍需對「受害者個人」進行賠償。而且德國的態度相當積極主動，他們認為：這份罪責是納粹以德國的名義犯下的，德國人要把道德和物質上的賠償視為自己的義務。

在兩德統一後，根據《巴黎憲章》和《最終條約》德國正式終結了戰爭賠償的義務，但對於「受害者個人」及家屬的賠償依舊在進行，這些錢既有來自德國政府的，也有來自那些曾迫害過勞工的德國企業。根據規定，德國在1993年2月後仍要按計劃支付318億馬克，直至2030年為止，德國將總計支付1223億馬克的戰爭賠款。

雖然德國經歷了兩次大戰、政權更迭、分裂統一。德國不僅僅屢屢向受害國道歉，還賠償了數千億馬克的賠款。相對於日本而言，德國能為眾人所認同的原因或許正源於此。

--------------------------------------------------------------
前人發起的戰爭，卻由後人償還。
距離二戰已經過了很久，但其影響依然延續之今。當經歷過二戰的人慢慢老去，世界可能就漸漸忘記了戰爭的痛楚，跟隨而來的便是三戰。請好好珍惜現在短暫的和平.......
-------------------------------------------------------------

學支那咁走數咪得

留名

德國當年比人打壓要賠天文數字，民不聊生，最後決定面對強權，鼓起勇氣發起二戰，雖然戰敗左後果連連，但佢成功用自己最後嘅一口氣對世界宣洩不滿，無憾。

正post留名

日本一蚊都唔駛還

因為日本比人炸左，冇咩野賠到

係囉，德國佬真係蠢，竟然真係還足咁多年
要學下強國咁走數先叻

計緊利息架
但拜登當選就真係走數

照走數，你叫我還就係粗暴干涉中國內政